\section{Einleitung}
Ein Atomic Force Microscope (AFM) ist ein Instrument, dass Bilder mit Atomarer Auflösung aufnehmen kann.
Die Auflösung ist viel höher als die eines optischen Mikroskops.
Im Vergleich zu anderen Arten von hochauflösende Mikroskopen (\zB Transmissionselektronenmikroskope (TEM)), haben AFMs den Vorteil, dass sie auch mit nicht leitfähigen Proben sowohl in normalen Umgebungen und in Flüssigkeiten verwendet werden können.
In dieser praktischen Übung und im Labor wird das Arbeitsprinzip von AFM anhand eines vergrößerten Prototyps demonstriert.
\section{AFM}
\subsection{Systembeschreibung}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{\currfiledir/AFM-comp.jpeg}
	\end{center}
	\caption{Hauptkomponenten und Regelkreis eines AFM [1]} \label{abb:AFM-comp}
\end{figure}
Das Arbeitsprinzip eines AFM beruht auf der Wechselwirkung zwischen einem mikroskopischen Cantilever-strahl und der Oberfläche der zu messenden Probe.
Wenn sich der Cantilever der Probe nähert beginnt er als Folge von anziehenden und abstoßenden Kräften, wie \zB den Van-der-Waals-Kräften, Kapillarkräfte \usw sich abzulenken.
Durch fokussieren eines Laserstrahls auf den Cantilever und reklexion auf einen Fotodetektor, kann eine solche Ablenkung in ein Signal umgewandelt werden.
Das Signal wird innerhalb einer Rückkopplungsschleife verwendet, um die vertikale Position des Auslegers selbst zu regulieren, so dass die Wechselwirkungskraft konstant gehalten wird und der Cantilever nicht zerstört wird.
Eine solche Regelung wird normalerweise durch einen piezoelektrischen Aktuator erreicht, der ein elektrisches Signal erzeugt proportional zu seiner eigenen Kontraktion oder Expansion.
Dieses Signal kann dann verwendet werden, um die Topographie der Probe zu
rekonstruieren.
\abb{abb:AFM-comp} zeigt das Layout eines AFM mit Abtastabtastung.
In diesem Fall werden drei Aktuatoren verewndet:
zwei, um die Probe in einem Rastermuster entlang der x und y - Ebene zu bewegen, um die Bildgebung in verschiedenen Punkten der Probe zu ermöglichen  und einem dritten entlang der z-Achse, um sich der Probe zu nähern.
Trotz der hohen Nichtlinearität von piezoelektrischen Materialien (wie Kriechen und Hysterese) basieren die meisten in AFM verwendeten Scanner auf piezoelektrischen Stellantriebe.
Dies liegt daran, dass es bei der Betätigung eine extrem hohe Steifheit bietet, was zu einer hohen Bandbreite führt bei der Präzisionsabbildung.
Mit dieser Eigenschaft kann ein AFM-Bild aus der Stellgröße des piezoelektrischen Aktuators erstellt werden
\subsection{Tip-Sample-Interaktions- und Kraftkurven}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{\currfiledir/AFM-kraft.jpeg}
	\end{center}
	\caption{Vereinfachte Kraftkurve bei Cantilever-Positionen [2].} \label{abb:AFM-kraft}
\end{figure}
Auf die AFM-Spitze wirken verschiedene Kräfte, wie Van-der-Waals-Kraft, elektrostatische Kraft, Reibung und Kapillarkraft.
Diese Kräfte sind für die Auslenkung des Auslegers verantwortlich, die normalerweise vom Abstand zwischen der Probe und der Spitze des Auslegers selbst abhängt.
Die Beziehung zwischen der Auslenkung und der Entfernung wird typischerweise durch Kraftkurven dargestellt.
\abb{abb:AFM-kraft} zeigt eine Kraftkurve, wenn sich die Spitze der Probe nähert (rote durchgezogene Linie) und sich von der Probe zurückzieht (blaue gepunktete Linie).
Wenn die Spitze noch weit von der Probe entfernt ist (Punkt A in \abb{abb:AFM-kraft}, wirkt auf die Spitze keine Kraft, und die Auslenkung des Cantilevers ist Null.
Wenn die Spitze ausreichend nahe an die Probe heranreicht (rote durchgezogene Linie), werden Anziehungskräfte (\zB Van-der-Waals-Kräfte) dominant und führen dazu, dass die Spitze mit negativer Ablenkung auf die Probe schnappt (Punkt B).
Ein weitere Verschiebung der Spitze verursacht Abstoßungskräfte und ändert die Durchbiegung, die durch die Steifigkeit zwischen dem Cantilever und der Probe (Punkt C) getrieben wird.
Wenn sich die Spitze von der Probe zurückzieht (blaue gepunktete Linie), zeigt sie typischerweise eine größere negative Durchbiegung als bei Annäherung (Punkt D).
Dies liegt an den Adhäsionskräften zwischen der Spitze und der Probe, und die Kapillarkraft ist eine der üblichen Adhäsionskraft, die durch die dünne Flüssigkeitsschicht erzeugt wird, die die Probenoberfläche unter Umgebungsbedingungen bedeckt.
Diese Adhäsionskraft kann durch die Struktur der Moleküle verändert werden.
Zum Beispisel weisen Proteine mehrere Faltungsstrukturen auf, was zu einem mehrfachen Abziehen durch die Ablösungen der Faltstruktur führt.
Die Unterschiede in der Kraftkurve zwischen Annäherung und Rückzug liefern wertvolle Informationen wie Elastizität, Härte, Adhäsion, Falten, Oberflächenladungsdichten im Nanomaßstab und molekulare Struktur der Probe.
\subsection{AFM Moden}
Der Hauptgrund, warum AFM so beliebt ist, liegt in einer Vielzahl von AFM-Modi, die verschiedene Messungen der mechanischen, elektrischen und sogar chemischen Eigenschaften der Probe im Nanomaßstab ermöglichen.
In diesem Abschnitt werden zwei repräsentativste topografische AFM-Modi, der Kontaktmodus und der Klopfmodus, als grundlegende AFM-Techniken erläutert.
Weitere Einzelheiten zu den AFM-Modi finden Sie in [2].
\subsubsection{Kontaktmodus}
Im Kontaktmodus bleibt die Spitze immer in Kontakt mit der Probenoberfläche (Punkt C in \abb{abb:AFM-kraft}).
In dieser Konfiguration werden die Abstoßungskräfte durch die Auslenkung des Auslegers nach dem Hooke'schen Gesetz gemessen.
Typischerweise regelt eine Rückkopplungssteuerung die Auslenkung des Auslegers so, dass die Kraft auf die Oberfläche auf einem konstanten Wert gehalten wird.
Diese feste Kraft wird als Sollwert bezeichnet, der in \abb{abb:AFM-kraft} als dunkelgrauer Punkt dargestellt ist und normalerweise vom Benutzer unter Berücksichtigung der Eigenschaften von Spitze und Probe ausgewählt wird.
Die Rückkopplungssteuerung ist so ausgelegt, dass der Ablenkfehler minimiert wird.
Dann kann die Topographie der Probe direkt durch die Steuereingabe erhalten werden, und der Ablenkfehler kann Restfehler der gemessenen Topographie sein.
Der Kontaktmodus bietet eine sehr einfache Konfiguration in der Instrumentierung und eignet sich für Hochgeschwindigkeits- und Hochauflösungsaufnahmen.
Als Nachteil kann der ständige Kontakt des scharfen Cantilevers mit einer bestimmten Kraft sowohl die Probe als auch den Cantilever selbst beeinträchtigen.
Dies kann bei Messungen unter Umgebungsbedingungen kritisch sein, da die Kapillarschicht mit dem Spitzenkontakt während des Scannens eine große Adhäsionskraft ($> \si{\nano\newton}$) verursachen kann, was zu einer Verfälschung oder Beschädigung der Probe führt.
\subsubsection{Tippender Modus}
Im Klopfmodus (auch als intermittierender Kontaktmodus bezeichnet) schwingt der Cantilever über der Probe, während die Spitze die Oberfläche periodisch berührt. Dies bedeutet, dass die Spitze zwischen dem Nullkraftbereich A und dem Abstoßbereich C in 2 schwingt.
Die kurzzeitige Wechselwirkung zwischen Spitze und Probe führt zur Änderung der Amplitude und Phase der Schwingung.
Normalerweise wird eine Rückkopplungssteuerung angewendet, um die Amplitude der Schwingung durch Änderung der Höhe beizubehalten, und der Steuereingang kann als Topographie der Probe verwendet werden, und die Amplitudenfehler können als Restfehler der gemessenen Topographie interpretiert werden, wie in gezeigt Kontaktmodus des AFM.
Zusätzlich zu den topographischen Informationen ermöglicht der Abgriffsmodus auch ein Phasenbild, das eine Energieableitung durch die Wechselwirkung der Sondenspitze mit der Probe anzeigt.
Da die Wechselwirkung zwischen Sondenspitze und Probe je nach Material unterschiedlich ist, können Phasenbilder verwendet werden, um die Verteilung verschiedener Materialien auf der Oberfläche zu identifizieren.
Der Klopfmodus AFM ist der beliebteste Modus für die Luftbildaufnahme.
Das liegt daran, dass Reibung und Kapillarkraft durch die senkrechte Bewegung der Spitze zur Probenoberfläche erheblich reduziert werden können.
Bei Umgebungsbedingungen kann der Gewindebohrmodus das Risiko einer Beschädigung der Probe und einer Bildverschlechterung durch hohe Wechselwirkungen zwischen Spitzen und Proben reduzieren.
Daher wird der Taping-Modus vor allem für die Abbildung weicher anfälliger Proben wie biologisches Gewebe verwendet.
\section{Hochskalierter AFM}
In dieser Laborübung wird ein vergrößertes AFM verwendet, um das Arbeitsprinzip eines AFM besser verstehen zu können.
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{\currfiledir/AFM-schematisch.jpeg}
	\end{center}
	\caption{Schemata des vergrößerten AFM} \label{abb:AFM-schematisch}
\end{figure}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=9cm]{\currfiledir/AFM-schematisch2.jpeg}
	\end{center}
	\caption{Schemata des vergrößerten AFM während des Anfahrens} \label{abb:AFM-schematisch2}
\end{figure}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=12cm]{\currfiledir/AFM-control-loop.jpeg}
	\end{center}
	\caption{Regelkreis eines AFM im Kontaktmodus.} \label{abb:AFM-control-loop}
\end{figure}
\subsection{Systembeschreibung des Hochskalierten AFM}
\abb{abb:AFM-schematisch} zeigt die schematische Darstellung des in dieser Übung verwendeten vergrößerten AFM. Das Setup verwendet einen elektromagnetischen Lorentz-Aktuator, um den Cantilever vertikal zu betätigen.
Aufgrund der geringen Steifigkeit eines solchen Aktuators verbindet ein aus zwei verformbaren Trägern bestehendes Biege-Lager den Cantilever mit einem feststehenden äußeren Rahmen, um das Verhalten eines piezoelektrischen Aktuators nachzuahmen.
Wenn sich der Ausleger der Probe nähert, biegen sich die Biegungen wie in \abb{abb:AFM-schematisch2} gezeigt, wodurch die Bewegung ermöglicht wird.
Wenn der Cantilever durch Krafteinwirkung zurück gebracht wird, kehren die Balken in ihre vorherige Form zurück und wirken auf diese Weise wie eine mechanische Feder. Der Cantilever kehrt in seine ursprüngliche Position zurück.
Um die Auslenkung des Auslegers zu erfassen, werden vier Dehnungsmessstreifen auf die Oberseite und Unterseite des Auslegers geklebt.
Schließlich wird eine lineare Lagerstufe verwendet, um die Probe als Scanner relativ zum Ausleger zu bewegen.
Eine solche Bühne hat nur einen Freiheitsgrad und dient nur zur Veranschaulichung des Verwendungszwecks (echte AFMs ermöglichen das Scannen von x - y).
Die Steuerblöcke des Setups sind in \abb{abb:AFM-control-loop} dargestellt.
\abb{abb:AFM-schaltung} zeigt die gesamte Schaltungsimplementierung von Dehnungsmessstreifen, Auslenkungsausleseelektronik und einer integrierten Steuerung zur Erzeugung des Steuereingangs für den Kontaktmodus AFM.
Während des Labors wird die Auslenkungsausleseelektronik zur Verfügung gestellt und die Studenten müssen den Controller dimensionieren.
Die Dehnungsmessstreifen von SG1 bis SG4 in der Vollbrücke erzeugen eine Ausgangsspannung, die der durch die Durchbiegung verursachten Dehnung im Cantilever proportional ist.
Da diese Spannung extrem klein ist, wird sie vom Instrumentenverstärker INA126 verstärkt und als Ablenksignal behandelt.
Die Verstärkung und der Versatz dieser Verstärkung können durch die Schalter $S1$ \bzw einen variablen Widerstand $R4$ eingestellt werden.
Bei dem integrierten Controller addiert der Operationsverstärker NE5532 das Ablenksignal zur Referenz.
Die Werte der elektrischen Komponenten und der Schaltung in \abb{abb:AFM-schaltung} dienen nur zur Veranschaulichung und sollten geändert werden.
Analoge Schaltungen werden in den Tutorials zur Filterimplementierung (FI) und Sensorprinzipien (SP) ausführlicher beschrieben.
\subsection{Unterschiede zwischen dem hochskalierten AFM und komerziellen AFM}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=14cm]{\currfiledir/AFM-schaltung.jpeg}
	\end{center}
	\caption{Schaltpläne zum Erhalten der Steuereingabe aus dem Ablenksignal. SG steht für Dehnungsmessstreifen.} \label{abb:AFM-schaltung}
\end{figure}
Um die Auslenkung des Auslegers zu erkennen, stehen in kommerziellen AFMs drei Hauptmethoden zur Verfügung.
Sie sind das optische Interferometrieverfahren, das optische Hebelverfahren und das piezoresistive Cantilever-Verfahren.
Unter diesen ist die Methode des optischen Hebels aufgrund der hohen Empfindlichkeit und der einfachen Bauweise am beliebtesten.
Es basiert auf einem Lasermodul und einem Fotodetektor (siehe \abb{abb:AFM-comp}).
In solchen Systemen scheint der Laser auf den Ausleger, um die Ablenkempfindlichkeit zu maximieren.
Im skalierten AFM wird die Durchbiegung gemessen, indem die Dehnung des Cantilevers mit Hilfe der Dehnungsmessstreifen gemessen wird.
Um die Empfindlichkeit zu maximieren, müssen die Dehnungsmessstreifen an den Stellen positioniert werden, an denen die Dehnung maximal ist, d. H. An der Basis des Auslegers.
\section{Laboraufgaben}
\subsection{Vorsichtsmaßnahmen}
Die Nichtbeachtung der folgenden Warnungen kann zu schweren Schäden am Gerät und / oder am Setup führen!
\begin{compactenum}
\item Der Ausgangsstrom der Netzteile darf $\pm \SI{700}{\milli\ampere}$ nicht überschreiten!
Höhere Ströme können dazu führen, dass die Spulen im Lorentz-Stellglied brennen, wenn die Rückkopplungsregelung instabil wird.
\item Beugen Sie den Cantilever nicht zu stark!
Mechanische Schäden am Cantilever können zu falschen Ergebnissen führen.
\end{compactenum}
\input{./opn/lab/bsp/chp/1/1.tex}
\subsection{Anpassungsverfahren} \label{chp:Einstellungsverfahren}
Dieses Verfahren muss befolgt werden, um das Setup betriebsbereit zu machen:
\begin{compactenum}
\item Stellen Sie bei ausgeschaltetem Regler (offener Regelkreis) und ohne Kontakt zwischen Probe und Cantilever den Versatz des Instrumentenverstärkers über R4 ein, bis Sie einen Null-Ausgang der Dehnungsmessstreifen sehen
\item Gehen Sie mit dem Z-Tisch die Probe an den Cantilever heran, bis die Krümmung des Cantilevers als Ausgangssignal sichtbar ist.
Dies ist der Sollwert des Experiments.
\item Stellen Sie bei ausgeschalteter Steuerung die Ausgangsspannung des Controllers auf \ca Null durch Ändern des Offsets des Instrumentenverstärkers.
\item Schalten Sie den Controller ein
\item Entfernen Sie den Parallelwiderstand $R_{12}$
\end{compactenum}
\subsection{Bericht}
Schreiben Sie einen Bericht mit den Versuchsergebnissen. Fügen Sie außerdem die folgenden Punkte hinzu:
\begin{compactenum}
\item Zeichnen Sie die gemessene Topographie der Probe im Kontaktmodus (aus der CSV-Datei) mit einem charakterisierten Lorentz-Aktuator.
Vergleichen Sie die gemessene Topographie mit der direkten Messung der Probe.
Besprechen Sie die Beziehung zwischen der AFM-Spitze und der Auflösung eines AFM-Bildes.
\item Durch Analysieren des Bode-Diagramms wird die maximale Steuerungsbandbreite erläutert, die der integrierte Controller erreicht.
\item Diskutieren Sie die Tip-Sample-Interaktion im Kontaktmodus und im Tippmodus.
Dieser Bericht sollte mit dem für die Filterimplementierung (FI) kombiniert werden.
\end{compactenum}
